**油橄欖**（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：**），又稱**木犀欖**，古称**齐墩**、**阿列布**，是一种[木樨科](../Page/木樨科.md "wikilink")[木樨榄属常绿乔木](../Page/木樨榄属.md "wikilink")，[果实主要用于榨制](../Page/果实.md "wikilink")[橄欖油](../Page/橄欖油.md "wikilink")。圣经故事中曾用它的树枝作为大地复苏的标志，后来西方国家把它用作和平象征。本种原产于东地中海盆地的沿海地区（临近的东南欧、西亚和北非沿海地区），以及里海南岸的伊朗北部地区。它的果实，也叫做橄榄，它是地中海地区一种主要的农作物，用来生产橄榄油。木樨科的植物种类还包括丁香、茉莉、连翘属植物和白蜡树属植物。很多语言中的"oil"(油)这个词最早就是源于这种树和它的果实的名称Olvia。

## 名字

英文名称来源于拉丁语的,该词又是从希腊语的elaia这个词转变而来，而elaia该词最早源于迈锡尼希腊语的e-ra-wa("elaiva")。很多语言中的"oil"(油)这个词最早就是源于这种树和它的果实的名称。橄榄的异称“阿列布”是该词的音译。

其汉语异称“齐墩果”是[波斯语](../Page/波斯语.md "wikilink")（）或[阿拉伯语](../Page/阿拉伯语.md "wikilink")（）的译音。该词常用于汉语中诸如“[齐墩果烷](../Page/齐墩果烷.md "wikilink")”等化学名词的译名。

该词来自阿拉伯语（，油），这个词为西班牙语、葡萄牙语等所吸收，如（油）、（油）等。

另外，[泉州在中世纪常被外国人](../Page/泉州.md "wikilink")（最早为穆斯林商人）称为Zayton、Zaitun等，从该地销往世界各地的绸缎因此被称为\[1\]
。[马可波罗在他的书中也将泉州成为Zayton城](../Page/马可波罗.md "wikilink")。至于穆斯林商人为何要以“橄榄”之名称呼泉州，有数种说法，一种认为该港是橄榄的贸易港，还有一种认为因为橄榄象征和平（如[橄榄枝](../Page/橄榄枝.md "wikilink")），商人因为该港为文化交流繁盛之地而称。

## 历史

在[黎凡特地区人们发现了距今](../Page/黎凡特.md "wikilink")5000至6000年食用橄榄植物的考古证据。在公元前3000年，橄榄就在[克里特岛商业化生长](../Page/克里特岛.md "wikilink")，它们可能是[米诺斯文明财富的源泉](../Page/米诺斯文明.md "wikilink")。

据估计，目前世界上有8.65亿棵橄榄树（截至2005年），其中绝大多数是在地中海国家。

橄榄在中国主要栽种在岭南，并不普遍，同时也没有拿来榨油的习惯。橄榄在汉武帝时，曾经与荔枝、龙眼、柑橘一起做移植北方的实验，然而似乎没有成功\[2\]。

## 形态

常绿乔木或灌木，它长得矮而繁密，高度很少有超过8-15米（26-49英尺）的。鲜绿的叶子对生，呈椭圆形，长为4-10厘米（1.6-3.9英寸），宽1-3厘米（0.39-1.2英寸）。主干具有鲜明的多节和缠绕生长的特点。

它的花微小，呈白色，有着10处裂口的花萼与花冠，2个雄蕊和两裂的柱头，通常在最新生长出来的枝干上开放，以总状花序的方式排列在叶子的叶腋上。橄榄树的果实是一种小的核果，有1-2.5厘米（0.39-0.98英寸）长，野外生长的比果园培植的果肉更少，体积更小。

橄榄在其色泽由绿色变为紫色这一过程中收获。罐装的黑橄榄可能含有化学成分（通常是硫酸亚铁），它可使橄榄人为的变黑。

## 分布

原产于地中海、亚洲和非洲。

## 世界各主要橄榄生产国产量

<table>
<caption>主要橄榄生产国的产量 (2007年)</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>排名</p></th>
<th><p>国家/地区</p></th>
<th><p>产量<br />
(吨)</p></th>
<th><p>种植面积<br />
(公顷)</p></th>
<th><p>产量<br />
(100公斤/公顷)</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>—</p></td>
<td><p>世界</p></td>
<td><p>17,317,089</p></td>
<td><p>8,597,064</p></td>
<td><p>20.1</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1</p></td>
<td></td>
<td><p>6,222,100</p></td>
<td><p>2,400,000</p></td>
<td><p>25.7</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2</p></td>
<td></td>
<td><p>3,429,771</p></td>
<td><p>1,140,685</p></td>
<td><p>27.6</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>3</p></td>
<td></td>
<td><p>2,444,230</p></td>
<td><p>765,000</p></td>
<td><p>31.4</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>4</p></td>
<td></td>
<td><p>1,075,854</p></td>
<td><p>594,000</p></td>
<td><p>30.3</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>5</p></td>
<td></td>
<td><p>998,000</p></td>
<td><p>1,500,000</p></td>
<td><p>3.3</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>6</p></td>
<td></td>
<td><p>659,100</p></td>
<td><p>550,000</p></td>
<td><p>8.5</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>7</p></td>
<td></td>
<td><p>495,310</p></td>
<td><p>498,981</p></td>
<td><p>20.0</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>8</p></td>
<td></td>
<td><p>318,000</p></td>
<td><p>49,888</p></td>
<td><p>63.8</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>9</p></td>
<td></td>
<td><p>208,952</p></td>
<td><p>178,000</p></td>
<td><p>16.9</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>10</p></td>
<td></td>
<td><p>280,000</p></td>
<td><p>430,000</p></td>
<td><p>6.5</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>11</p></td>
<td></td>
<td><p>76,200</p></td>
<td><p>250,000</p></td>
<td><p>6.5</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 参见

  - [橄榄 (橄榄科)](../Page/橄榄_\(橄榄科\).md "wikilink")
  - [橄榄绿](../Page/橄榄绿.md "wikilink")
  - [齐墩, Arabic word for "olive
    tree"](http://en.wikipedia.org/wiki/Zeitoun_%28disambiguation%29)

## 外部連結

[Category:木犀欖屬](../Category/木犀欖屬.md "wikilink")
[Category:乔木](../Category/乔木.md "wikilink")

1.
2.  李仁渊：中国文化与外来作物：以水果为例。http://agri-history.ihns.ac.cn/scholars/lirenyuan1.htm